Pipeline de experimentos
========================

Un flujo típico de un experimento de Aprendizaje Automático para crear
un dataset, ajustar y evaluar un modelo de visión por computadora usando
el API conabio_ml podría ser el siguiente:

.. code:: python

   # CREACIÓN Y CONFIGURACIÓN DEL DATASET
   snmb_dataset = SNMB.create([ . . . ])
   snmb_dataset.split([ . . . ])
   snmb_dataset.to_tfrecords([ . . . ])

   # CREACIÓN Y AJUSTE DEL MODELO
   classification_model = ClassificationModel.load_saved_model([. . . ])
   tf_slim_config = TFSlimConfig.create([. . . ])
   ClassificationTrainer.train(dataset=snmb_dataset,
                               model=classification_model,
                               execution_config=tf_slim_config)

   # EVALUACIÓN
   prediction_dataset = classification_model.predict(dataset=snmb_dataset,
                                                     prediction_config=prediction_config)
   ClassificationEvaluator.eval(dataset_pred=prediction_dataset,
                                dataset_true=snmb_dataset,
                                eval_config=eval_config)

Procesos
--------

En el esquema del módulo Pipeline del API conabio_ml cada una de las
instrucciones del ejemplo anterior son llamados **Procesos**, y puede
realizar una o varias tareas:

-  A partir de ciertos parámetros (**entradas**) crear instancias de
   nuevos objetos (**salidas**). Algunos ejemplos pueden ser los
   métodos create del dataset SNMB y del configurador de
   entorno ``TFSlimConfig``, el método ``load_saved_model`` de ``Model``
   o el método ``predict`` de ``Model``.
-  Modificar la información o el estado de estos objetos, como en el
   caso del método ``split`` de ``Dataset`` o ``train`` de ``Trainer``.
-  Generar información que puede ser persistente a partir de los objetos
   que se han generado y modificado. P. e., el método ``to_tfrecords``
   de ``Dataset``, el método ``eval`` de ``Evaluator`` y también el
   método ``train`` de ``Trainer``.

Por lo anterior, podemos decir que cada ``Proceso`` tiene tres
componentes:

-  **Acción**: se trata de un método del API conabio_ml o cualquier
   función externa, y es fundamentalmente la operación que se ejecutará
   durante el proceso.
-  **Entradas**: son los parámetros enviados a la acción que se va a
   ejecutar. Algunas de estas entradas pueden ser las salidas de otros
   procesos.
-  **Salida**: es el valor que opcionalmente regresa una acción y puede
   servir de entrada a otros procesos.

En el ejemplo anterior se resalta que existen tres “etapas” principales
en un experimento:

1. Creación y configuración del dataset.
2. Creación y ajuste del modelo.
3. Evaluación.

Generalmente las etapas de un experimento se deben ejecutar en este
orden, pero no es obligatorio que en el pipeline estén presentes las
tres. Se podría, por ejemplo, únicamente entrenar un modelo sin
evaluarlo, o sólo descargar un dataset y almacenarlo en una carpeta.

Pipeline
--------

El módulo ``Pipeline`` del API conabio_ml proveé un administrador de los
procesos de un experimento, el cual es útil para:

-  Establecer el orden en que se ejecutan los **procesos** en un flujo
   de trabajo.
-  Verificar la consistencia entre las **entradas** y **salidas** de los
   **procesos**.
-  Registrar la secuencia y configuración de los **procesos** ejecutados
   para posibilitar la reproducibilidad de experimentos y la comparativa
   de métricas para cada configuración.

Además de validar que los Procesos tengan el tipo de entradas adecuadas,
no se impone ninguna otra restricción en el orden o la manera en que se
ejecutan estos.

Creación del pipeline
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

La forma de crear una instancia de Pipeline es simplemente indicando el
path donde se almacenarán los archivos generados e indicar si se quiere
generar la imagen del grafo del pipeline, como se muestra a
continuación:

.. code:: python

   from conabio_ml.pipeline import Pipeline

   pipe = Pipeline(path=test_path, draw_graph=False)

Agregar procesos a un pipeline
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Una vez creada la instancia del pipeline es necesario agregar los
procesos en el orden en que se ejecutarán, a través del método de
instancia ``add_process``. A continuación se muestra un ejemplo que
agrega cuatro procesos a un pipeline:

.. code:: python

   pipe.add_process(
           name='create_dataset_snmb',
           action=SNMB.create,
           args={
               "dest_path": test_path,
               "version": "detection",
               "categories": ["bos", "aves", "homo"],
               "images_size": (800, 600)
           })\
       .add_process(
           name='split_dataset_snmb',
           action=ImageDataset.split,
           inputs_from_processes=['create_dataset_snmb'],
           args={
               "train_perc": 0.7,
               "test_perc": 0.3
           })\
       .add_process(
           name='load_object_detection_model',
           action=ObjectDetectionModel.load_saved_model,
           args={
               "source_path": checkpoint_path,
               "model_config": {
                   [. . .]
               }
           })\
       .add_process(
           name='train_object_detection_model',
           action=ObjectDetectionTrainer.train,
           inputs_from_processes=[
               'create_dataset_snmb', 'load_object_detection_model'],
           args={
               "train_config": {
                   [. . .]
               }
           })

Debido a que el método ``add_process`` regresa la instancia del
pipeline, es posible “encadenar” varias llamadas a este método.

El método ``add_process`` recibe cuatro parámetros:

-  ``name``: es el nombre que recibe el proceso, y servirá para
   identificarlo cuando se quiera enviar la salida del proceso como
   entrada de otro proceso a través del parámetro
   ``inputs_from_processes``. Dos procesos no pueden tener el mismo
   nombre.
-  ``action``: es la referencia al método o función de la acción que se
   quiere ejecutar.
-  ``inputs_from_processes``: se trata de una lista opcional de
   **nombres** de procesos agregados previamente al pipeline, de los
   cuáles se tomarán sus salidas para ser enviadas como entradas del
   proceso en la forma de parámetros posicionales del método (en el
   orden en que aparecen en la lista).
-  ``args``: se trata de un diccionario opcional con el resto de
   parámetros enviados al método en la forma de parámetros nombrados.

Este esquema presenta una dificultad, y es que hasta este punto sólo se
ha definido la estructura de ejecución del pipeline y no se han creado
las instancias de los objetos necesarios para poder realizar llamadas a
**métodos de instancia** (p. e., el método ``split`` de un dataset), por
lo que no es posible escribir de manera explícita la llamada de un
método a través de una instancia. Sin embargo, Python tiene tiene una
manera alternativa de hacer llamadas a métodos de instancia, y es a
través del nombre de la clase y pasando la instancia como primer
argumento (como si se tratara de la llamada a un método estático con la
instancia del objeto como primer parámetro). Por ejemplo, las dos
llamadas siguientes son equivalentes:

.. code:: python

   instancia_de_objeto.metodo(argumentos)
   Clase.metodo(instancia_de_objeto, argumentos)

De esta manera es posible encadenar la salida de un proceso y usar la
instancia que regrese para realizar la llamada de alguno de sus métodos
en otro proceso, únicamente asegurándose de enviar el nombre del primero
proceso en la primera posición de la lista del
parámetro ``inputs_from_processes`` del segundo proceso, como en la
llamada del método ``split`` en el ejemplo anterior.

Ejecución de un pipeline
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Una vez que se agregaron todos los procesos de un pipeline y se desea
iniciar su ejecución, simplemente se debe ejecutar el método run sobre
la instancia del pipeline:

.. code:: python

   pipe.run()

En ese momento se comenzará a validar en cada proceso que el tipo de
entradas sean del tipo correcto, esto a través de las `anotaciones de
funciones <https://www.python.org/dev/peps/pep-3107/>`__ que soportan
las versiones de Python 3x, en las que es posible indicar el tipo en
cada parámetro y el retorno de la función. Internamente se realiza la
comparación de estos tipos antes de comenzar la ejecución del pipeline,
para verificar la consistencia de las entradas y salidas entre procesos,
y si al menos un parámetro no coincide con la entrada que recibe, se
suspende la ejecución y se lanza una excepción indicando la
inconsistencia de tipos.

En caso de que todas las entradas de los procesos sean del tipo
correcto, se creará una carpeta dentro de la ruta especificada
por ``path`` del constructor del Pipeline, con el nombre compuesto por
la fecha y hora, y dentro de ésta carpeta se guardará el archivo JSON
con la estructura del pipeline, con el fin de poder llevar el
seguimiento del experimento. Después se comenzará con la ejecución de
las acciones de cada proceso en el orden en que fueron agregadas,
pasando las salidas generadas en cada proceso como entradas a los
procesos correspondientes.

Ejemplos
--------

A continuación se muestra el de un pipeline de entrenamiento y
predicción de un modelo de detección con un dataset de imágenes del
SNMB:

.. code:: python

   import os,sys
   from conabio_ml.pipeline import Pipeline
   from conabio_ml.datasets.dataset import Partitions
   from conabio_ml.utils.dataset_utils import ImageDatasetTypes
   from conabio_ml.datasets.images import SNMB, ImagePredictionDataset
   from conabio_ml.trainer.images.model import ObjectDetectionModel
   from conabio_ml.trainer.images.trainer import ObjectDetectionTrainer
   from conabio_ml.trainer.images.trainer_config import \
       TFObjectDetectionAPITrainConfig

   test_path = os.path.join("results", "train_snmb_1")
   os.makedirs(test_path, exist_ok=True)
   checkpoint_path = 'files/model.ckpt'

   pipe = Pipeline(test_path, draw_graph=True)
   pipe.add_process(
           name='create_dataset_snmb',
           action=SNMB.create,
           args={
               "dest_path": test_path,
               "version": ImageDatasetTypes.DETECTION,
               "categories": ["bos", "aves", "homo"],
               "multilabel": False,
               "download_images": True,
               "images_size": (800, 600),
               "unlabeled_images": False
           })\
       .add_process(
           name='split_dataset_snmb',
           action=SNMB.split,
           inputs_from_processes=['create_dataset_snmb'],
           args={
               "train_perc": 0.7,
               "test_perc": 0.2,
               "val_perc": 0.1,
               "max_secs_in_sequences": 2
           })\
       .add_process(
           name='to_tfrecords_dataset_snmb',
           action=SNMB.to_tfrecords,
           inputs_from_processes=['split_dataset_snmb'],
           args={
               "dest_path": os.path.join(test_path, 'tfrecords'),
               "num_shards": 5
           })\
       .add_process(
           name='create_tf_object_detection_api_config',
           action=TFObjectDetectionAPITrainConfig.create,
           args={
               "num_clones": 2,
               "clone_on_cpu": False
           })\
       .add_process(
           name='from_config_object_detection_model',
           action=ObjectDetectionModel.load_saved_model,
           args={
               "source_path": checkpoint_path,
               "model_config": {
                   "faster_rcnn": {
                       [. . .]
                   }
               }
           })\
       .add_process(
           name='train_object_detection_trainer',
           action=ObjectDetectionTrainer.train,
           inputs_from_processes=[
               'to_tfrecords_dataset_snmb', 'from_config_object_detection_model',
               'create_tf_object_detection_api_config'],
           args={
               "train_config": {
                   "train_dir": os.path.join(test_path, 'train'),
                   "batch_size": 2,
                   [. . .]
               }
           })\
       .add_process(
           name='apply_detection_model',
           action=ObjectDetectionModel.predict,
           inputs_from_processes=["train_object_detection_trainer", "create_dataset_snmb"],
           args={
               "batch_size": 2,
               "num_threads": 8,
               "partition": Partitions.TEST
           })

   pipe.run()

A continuación se muestra una gráfico donde se ejemplifica el pipeline
del ejemplo anterior:

.. figure::
   https://bytebucket.org/conabio_cmd/conabio_ml/raw/95ec435bf03697d30b62cce745cff9d4a6e77081/docs/source/imgs/Grafo_ejemplo_entrenamiento_deteccion.png
   :alt: Grafo de pipeline de entrenamiento

   Grafo de pipeline de entrenamiento

Formato del archivo Pipeline
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Con el fin de posibilitar el seguimiento de los experimentos es
necesario generar un formato que almacene los datos más relevantes de
los procesos de un pipeline, por lo que se propone generar un archivo
JSON por cada experimento con la siguiente estructura:

.. code:: javascript

   {
       "id": pipeline_id,
       "processes": [
           {
               "name": process_name,
               "action": process_action,
               "inputs_from_processes": [name_of_process_1, name_of_process_2, . . . , name_of_process_n],
               "args": {
                   "arg1": arg1_value,
                   "arg2": arg2_value,
                   . . .
               }
           }
           . . .
   }
